林鄭包庇暴警出賣法治 傳媒工作者 - 林海

林鄭包庇暴警出賣法治
傳媒工作者 - 林海

上周五，特首林鄭月娥出席一個建造商會晚宴，據在場人士透露，她在致詞時表明支持警方「執法」，甚至聲言「不會出賣警隊」，意即不會就近月來有關警察濫權犯法的暴行作出調查和懲處；傳媒就有關言論向特首辦查證，既得不到承認也得不到否認，看來算是默認了。

有了特首開金口撐腰，警察部門自然更肆無忌憚了，於是周六上水、周日沙田的兩場反修例社區大遊行，便出現了比以往更激烈、更血腥的警民衝突。警方鎮壓示威者的手法越來越失控、越來越罔顧公眾安全，從四方八面圍堵示威者使其不能和平散去、衝進商場無差別追打示威者和普通路人、追捕青年令其差點跳橋、將示威者趕上車多繁忙的快速公路、故意殘害已被制伏拘捕者的身體、對採訪記者也是盾牌警棍侍候；而示威者面對警察毫無專業操守、法理道德可言的行動也是積壓着一肚怒火，於是以丟雜物還擊，遇上落單、脫隊的警察，則是將滿腹怨氣發洩在他們身上，予以拳腳私刑懲戒。雙方皆殺紅了眼，這在過往以文明法治自詡的香港社會可謂聞所未聞，令人痛心。

警務處處長盧偉聰和林鄭在昨晨和昨午分別探望受傷警員後面見記者，一如既往地譴責「暴徒」襲擊警員破壞法治，林鄭更聲言會盡快檢控被捕人士，然則政府仍未肯正視問題的根源。示威者襲擊警員是破壞法治，那麼警員襲擊示威者、記者難道不是破壞法治？示威者圍毆警員要追究，警員圍毆示威者難道又不用追究？在這過去一個月，示威者攻擊警員事件是少數，警員濫暴卻是罄竹難書，鏡頭拍下的影片要多少有多少，政府又何曾說過一句話？別誤會，對警察使用私刑絕對不值鼓勵，也非正確方法，然而政府可有想過，為何一貫和平守法的香港順民會變成如此？為何即使是和理非陣營支持者，對襲警也少有責備，甚至是心中暗喜，覺得出了一口烏氣？

歸根究柢，本為執法部隊的警察帶頭濫權壞法而又得不到法律制衡，才是警民衝突不斷升溫的禍源。自6月12日包圍立法會開始，政府便一直默許包庇警隊一切違反法紀的行動，從隱藏警員證及警員編號、到棍打記者「記你老母」、到瞄頭開槍、到公然邀市民單挑，哪一項不是人所共見的違紀濫權行為？然而由林鄭到盧偉聰，整個政府領導層卻對此視而不見，記者每問則必然顧左右而言他，一味指摘示威者「暴力」；面對社會要求成立獨立調查委員會的呼聲，只一味推說現行監警機制「行之有效」，着市民去投訴濫權警員，卻又絕口不提警員隱藏編號無法投訴之事實。政府公然包庇執法部隊濫權，正是殘害法治公信力的行為，正因為市民感到法制無法再有效制衡警隊，只能「自行解決」，所以才出現了對警察使用私刑的事件。

勒令展示警員證方可令衝突降溫

面對當下越來越失控的警民矛盾，加上未來的周末又有多場大型示威，要怎樣做才可令衝突降溫、保護警察和示威者性命安全？最簡單直接的做法是回到法治框架下，勒令警員依例向公眾展示警員證及編號。在人手一鏡頭、眾目睽睽的情況下，警員編號對警員行動有約束效果，因為一旦警員犯法濫權，公眾便可憑警員編號依法追究，這也是警例要求警員展示編號的初心之一。只要警員知道自己所為會有法律後果，放肆行為就必會收斂，警員行動約束了，示威者的行動也必會相應降低，警民衝突便可逐步降溫，這對雙方的安全都是好事。長遠而言，設立獨立調查委員會查明事件也是對社會和解的必要動作。出路擺在眼前人所共見，林鄭是要放下屠刀回頭是岸，給自身挽回一點點聲譽，還是繼續剛愎自用、一錯再錯，終令香港陷入萬劫不復之境況呢？

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
獄中書簡：由鬍鬚曾來破局？ (戴耀廷)

下一則
下一則
世道人生：夕陽與朝陽 ——《李怡語粹》序 (李怡)